
\subsubsection{Modelli basati sulla viscosità turbolenta}
I modelli che usano il concetto della viscosità turbolenta, sfruttano l'ipotesi di Boussinesq. Secondo l'ipotesi di Boussinesq, la parte deviatorica del tensore degli sforzi di Reynolds,
\begin{equation}
\begin{aligned}
  \mathbb{A} & = \avg{\vp \otimes \vp} - \dfrac{1}{3} \text{Tr}\left(\avg{\vp \otimes \vp}\right) \mathbb{I} \\
             & = \avg{\vp \otimes \vp} - \dfrac{2}{3} \, k \, \mathbb{I} \ ,
\end{aligned}
\end{equation}
è, in ogni punto del dominio, proporzionale al tensore di deformazione della corrente media,
\begin{equation}
  \mathbb{A} = - 2 \, \nu_t(\bm{r},t) \, \avg{\mathbb{D}} \
\end{equation}
tramite il campo scalare $\nu_t(\bm{r},t)$, definito \textbf{viscosità turbolenta}, dove è stata resa esplicita la dipendenza dallo spazio e dal tempo per rimarcare il fatto che la viscosità turbolenta non è costante nel dominio.\footnote{
\'E immediato dimostrare che la parte deviatorica del tensore degli sforzi di Reynolds $\mathbb{A}$ è l'unica che contribuisce al termine di produzione dell'energia cinetica in correnti incomprimibili,
\begin{equation}
  \mathcal{P} = - \avg{ \vp \otimes \vp } : \grad \va = 
 - \mathbb{A} : \grad \va - \f{2}{3} k \underbrace{\mathbb{I} : \grad \va}_{\dive \va = 0} \ ,
\end{equation}
e con l'ipotesi di Boussinesq, con viscosità turbolenta non negativa $\nu_t(\bm{r},t) \geq 0$, il termine di produzione dell'energia cinetica è sempre non negativo,
\begin{equation}
  \mathcal{P} := - \mathbb{A} : \grad \va =
   2 \nu_t \avg{\mathbb{D}} : \grad \va =
    2 \nu_t \avg{\mathbb{D}} : \avg{\mathbb{D}} \geq 0 \ ,
\end{equation}
non consentendo quindi la cascata di energia inversa dalle fluttuazioni al moto medio.
}

Questa ipotesi sfrutta l'analogia con il legame costitutivo tra gli sforzi viscosi e la velocità di deformazione, senza nessuna motivazione fisica. In particolare, la viscosità molecolare di un fluido rappresenta da un punto di vista macroscopico lo scambio ``non ideale'' di quantità di moto tra le molecole di un fluido, che avviene su scale di lunghezze ``molecolari'', molto più piccole rispetto alle scale caratteristiche del problema (se vale l'ipotesi del continuo). In molti casi di interesse pratico, il fluido non dimostra di avere direzioni preferenziali nel, giustificando la ricerca di un legame costitutivo isotropo tra il tensore degli sforzi viscosi e il tensore velocità di deformazione.
I punti di debolezza dell'ipotesi di Boussinesq sono legati alla mancata separazione delle scale dei moti turbolenti e all'isotropia del legame ipotizzato, per descrivere gli sforzi turbolenti sulla corrente media.

\subsubsection{LES}
{\color{red} TODO}
